% Copyright (c) 2001-2010
%       H. Turgut Uyar <uyar@itu.edu.tr>
%       Ayşegül Gençata Yayımlı <gencata@itu.edu.tr>
%       Emre Harmancı <harmanci@itu.edu.tr>
%
% Bu notlar "Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike License" ile
% lisanslanmıştır. Yazarının açıkça belirtilmesi koşuluyla ve ticari olmayan
% amaçlarla kullanılabilir ve dağıtılabilir. Bu notlardan yola çıkılarak
% oluşturulacak çalışmaların da aynı lisansa bağlı olmaları gerekir.
%
% Lisans ile ilgili ayrıntılı bilgi almak için şu sayfaya başvurabilirsiniz:
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/

\documentclass[dvipsnames]{beamer}

\usepackage{ae}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[turkish]{babel}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Rochester}
  \setbeamercovered{transparent}
}

\title{Ayrık Matematik}
\subtitle{Tanıtlama}

\author{H. Turgut Uyar \and Ayşegül Gençata Yayımlı \and Emre Harmancı}
\date{2001-2010}

\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Konular}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{tanim}[theorem]{Tanım}

\theoremstyle{example}
\newtheorem{ornek}[theorem]{Örnek}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorem}[theorem]{Teorem}

\pgfdeclareimage{induction}{induction}
\pgfdeclareimage{error1}{error1}
\pgfdeclareimage{error2}{error2}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Konular}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Temel Teknikler}

\subsection{Giriş}

\begin{frame}
  \frametitle{Kaba Kuvvet Yöntemi}

  \begin{itemize}
    \item olası bütün durumları teker teker incelemek
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kaba Kuvvet Yöntemi Örneği}

  \begin{teorem}
    $\{2,4,6,\dots,26\}$ kümesinden seçilecek her sayı en fazla 3~tamkarenin
    toplamı şeklinde yazılabilir.
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{tabular}{lll}
      2 = 1+1   & 10 = 9+1    & 20 = 16+4\\
      4 = 4     & 12 = 4+4+4  & 22 = 9+9+4\\
      6 = 4+1+1 & 14 = 9+4+1  & 24 = 16+4+4\\
      8 = 4+4   & 16 = 16     & 26 = 25+1\\
                & 18 = 9+9    &
    \end{tabular}\\
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Temel Kurallar}

  \begin{block}{Evrensel Özelleştirme (US)}
    $\forall x~p(x) \Rightarrow p(a)$
  \end{block}

  \pause
  \begin{block}{Evrensel Genelleştirme (UG)}
    \emph{rasgele seçilen} bir $a$ için $p(a)$
      $\Rightarrow$ $\forall x~p(x)$
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Evrensel Özelleştirme Örneği}

  \begin{ornek}
    \begin{quote}
      Bütün insanlar ölümlüdür. Sokrates bir insandır. O halde Sokrates
      ölümlüdür.
    \end{quote}

    \pause
    \begin{itemize}
      \item $\mathcal{U}$: bütün insanlar
      \item $p(x)$: $x$ ölümlüdür
      \item $\forall x~p(x)$: bütün insanlar ölümlüdür
      \item $a$: Sokrates, $a \in \mathcal{U}$: Sokrates bir insandır
      \item o halde, $p(a)$: Sokrates ölümlüdür
    \end{itemize}
  \end{ornek}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Evrensel Özelleştirme Örneği}

  \begin{ornek}
    \begin{columns}
      \column{.4\textwidth}
      \[
      \frac
        {
          \begin{array}{c}
            \forall x~[j(x) \vee s(x) \rightarrow \neg p(x)]\\
            p(m)
          \end{array}
        }
        {
          \therefore \neg s(m)
        }
      \]

      \pause
      \column{.55\textwidth}
      \begin{eqnarray*}
        1. & \forall x~[j(x) \vee s(x) \rightarrow \neg p(x)] & A\\\pause
        2. & p(m)                                             & A\\\pause
        3. & j(m) \vee s(m) \rightarrow \neg p(m)             & US:1\\\pause
        4. & \neg (j(m) \vee s(m))                            & MT:3,2\\\pause
        5. & \neg j(m) \wedge \neg s(m)                       & DM:4\\\pause
        6. & \neg s(m)                                        & AndE:5
      \end{eqnarray*}
    \end{columns}
  \end{ornek}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Evrensel Genelleştirme Örneği}

  \begin{ornek}
    \begin{columns}
      \column{.35\textwidth}
      \[
      \frac
        {
          \begin{array}{c}
            \forall x~[p(x) \rightarrow q(x)]\\
            \forall x~[q(x) \rightarrow r(x)]
          \end{array}
        }
        {
          \therefore \forall x~[p(x) \rightarrow r(x)]
        }
      \]

      \pause
      \column{.6\textwidth}
      \begin{eqnarray*}
        1. & \forall x~[p(x) \rightarrow q(x)] & A\\\pause
        2. & p(c) \rightarrow q(c)             & US:1\\\pause
        3. & \forall x~[q(x) \rightarrow r(x)] & A\\\pause
        4. & q(c) \rightarrow r(c)             & US:3\\\pause
        5. & p(c) \rightarrow r(c)             & HS:2,4\\\pause
        6. & \forall x~[p(x) \rightarrow r(x)] & UG:5
      \end{eqnarray*}
    \end{columns}
  \end{ornek}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Boş Tanıt}

  \begin{block}{boş tanıt}
    $P \Rightarrow Q$ tanıtı için $P$'nin yanlış olduğunu göstermek
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Boş Tanıt Örneği}

  \begin{teorem}
    $\forall S~[\emptyset \subseteq S]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    $\emptyset \subseteq S \Leftrightarrow
      \forall x~[x \in \emptyset \rightarrow x \in S]$\\\pause
    $\forall x~[x \notin \emptyset]$
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Değersiz Tanıt}

  \begin{block}{değersiz tanıt}
    $P \Rightarrow Q$ tanıtı için $Q$'nun doğru olduğunu göstermek
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Değersiz Tanıt Örneği}

  \begin{teorem}
    $\forall x \in \mathbb{R}~[x \geq 0 \Rightarrow x^2 \geq 0]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    $\forall x \in \mathbb{R}~[x^2 \geq 0]$
  \end{proof}
\end{frame}

\subsection{Doğrudan Tanıt}

\begin{frame}
  \frametitle{Doğrudan Tanıt}

  \begin{block}{doğrudan tanıt}
    $P \Rightarrow Q$ tanıtı için $P$ doğru olduğunda $Q$'nun doğru olduğunu
    göstermek
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Doğrudan Tanıt Örneği}

  \begin{teorem}
    $\forall a \in \mathbb{Z}~[3 | (a-2) \Rightarrow 3 | (a^2-1)]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{eqnarray*}
      3 | (a-2) & \Rightarrow & a-2 = 3k\\\pause
                & \Rightarrow & a+1 = a-2 + 3 = 3k+3 = 3(k+1)\\\pause
                & \Rightarrow & a^2-1 = (a+1)(a-1) = 3(k+1)(a-1)
    \end{eqnarray*}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dolaylı Tanıt}

  \begin{block}{dolaylı tanıt}
    $P \Rightarrow Q$ tanıtı için $Q$ yanlış olduğunda $P$'nin yanlış olduğunu
    göstermek
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dolaylı Tanıt Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $\forall x,y \in \mathbb{N}~[x \cdot y > 25
      \Rightarrow (x > 5) \vee (y > 5)]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{itemize}
      \item $\neg Q \Leftrightarrow (0 \leq x \leq 5) \wedge (0 \leq y \leq 5)$

      \pause
      \item $0 = 0 \cdot 0 \leq x \cdot y \leq 5 \cdot 5 = 25$
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dolaylı Tanıt Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $(\exists k~a,b,k \in \mathbb{N}~[ab=2k]) \Rightarrow
      (\exists i \in \mathbb{N}~[a=2i]) \vee
      (\exists j \in \mathbb{N}~[b=2j])$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{itemize}
      \item $\neg Q \Leftrightarrow (\neg \exists i \in \mathbb{N}~[a=2i])
                          \wedge (\neg \exists j \in \mathbb{N}~[b=2j])$
    \end{itemize}

    \pause
    \begin{eqnarray*}
      & \Rightarrow & (\exists x \in \mathbb{N}~[a=2x+1])
               \wedge (\exists y \in \mathbb{N}~[b=2y+1])\\\pause
      & \Rightarrow & ab=(2x+1)(2y+1)\\\pause
      & \Rightarrow & ab=4xy+2(x+y)+1\\\pause
      & \Rightarrow & \neg (\exists a,b,k \in \mathbb{N}~[ab=2k])
    \end{eqnarray*}
  \end{proof}
\end{frame}

\subsection{Çelişkiyle Tanıt}

\begin{frame}
  \frametitle{Çelişkiyle Tanıt}

  \begin{block}{çelişkiyle tanıt}
    $P$ tanıtı için $\neg P \Rightarrow Q \wedge \neg Q$ olduğunu göstermek
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Çelişkiyle Tanıt Örnekleri}

  \begin{teorem}
    En büyük asal sayı yoktur.
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{itemize}
      \item $\neg P$: En büyük asal sayı vardır.

      \pause
      \item $Q$: en büyük asal sayı $S$

      \pause
      \item asal sayılar: $2,3,5,7,11,\dots,S$

      \pause
      \item $2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7 \cdot 11 \cdots S + 1$ sayısı, $2..S$
        aralığındaki hiçbir asal sayıya kalansız bölünmez

      \pause
      \begin{enumerate}
        \item ya asaldır: $\neg Q$

        \pause
        \item ya da $S$'den büyük bir asal sayıya bölünür: $\neg Q$
      \end{enumerate}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Çelişkiyle Tanıt Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $\neg \exists a,b \in \mathbb{Z}^+~[\sqrt{2}=\frac{a}{b}]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{itemize}
      \item $\neg P$: $\exists a,b \in \mathbb{Z}^+~[\sqrt{2}=\frac{a}{b}]$
      \item $Q$: $obeb(a,b)=1$
    \end{itemize}

    \pause
    \vspace{-0.7cm}
    \begin{columns}[t]
      \column{.5\textwidth}
      \begin{eqnarray*}
        & \Rightarrow & 2 = \frac{a^2}{b^2}\\\pause
        & \Rightarrow & a^2 = 2b^2\\\pause
        & \Rightarrow & \exists i \in \mathbb{Z}^+~[a^2=2i]\\\pause
        & \Rightarrow & \exists j \in \mathbb{Z}^+~[a=2j]
      \end{eqnarray*}

      \pause
      \column{.5\textwidth}
      \begin{eqnarray*}
        & \Rightarrow & 4j^2 = 2b^2\\\pause
        & \Rightarrow & b^2 = 2j^2\\\pause
        & \Rightarrow & \exists k \in \mathbb{Z}^+~[b^2=2k]\\\pause
        & \Rightarrow & \exists l \in \mathbb{Z}^+~[b=2l]\\\pause
        & \Rightarrow & obeb(a,b) \geq 2: \neg Q
      \end{eqnarray*}
    \end{columns}
  \end{proof}
\end{frame}

\subsection{Eşdeğerlilik Tanıtı}

\begin{frame}
  \frametitle{Eşdeğerlilik Tanıtı}

  \begin{itemize}
    \item $P \Leftrightarrow Q$ tanıtı için hem $P \Rightarrow Q$, hem de
      $Q \Rightarrow P$ tanıtlanmalı

    \pause
    \medskip
    \item $P_1 \Leftrightarrow P_2 \Leftrightarrow \cdots \Leftrightarrow P_n$
      tanıtı $P_1 \Rightarrow P_2 \Rightarrow \cdots \Rightarrow P_n
      \Rightarrow P_1$ şeklinde yapılabilir
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eşdeğerlilik Tanıtı Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $a,b,n,q_1,r_1,q_2,r_2 \in \mathbb{Z}^+$\\
    $a = q_1 \cdot n + r_1$\\
    $b = q_2 \cdot n + r_2$\\

    \bigskip
    $r_1 = r_2 \Leftrightarrow n | (a - b)$
  \end{teorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eşdeğerlilik Tanıtı Örnekleri}

  \begin{columns}[t]
    \column{.55\textwidth}
    \begin{proof}[$r_1 = r_2 \Rightarrow n | (a - b)$]
      \begin{eqnarray*}
        a - b & = & (q_1 \cdot n + r_1)\\
              &   & -(q_2 \cdot n + r_2)\\\pause
              & = & (q_1 - q_2) \cdot n\\
              &   & + (r_1 - r_2)\\\pause
        r_1 = r_2 & \Rightarrow & r_1 - r_2 = 0\\\pause
                  & \Rightarrow & a - b = (q_1 - q_2) \cdot n
      \end{eqnarray*}
    \end{proof}

    \pause
    \column{.45\textwidth}
    \begin{proof}[$n | (a - b) \Rightarrow r_1 = r_2$]
      \begin{eqnarray*}
        a - b & = & (q_1 \cdot n + r_1)\\
              &   & -(q_2 \cdot n + r_2)\\\pause
              & = & (q_1 - q_2) \cdot n\\
              &   & + (r_1 - r_2)\\\pause
        n | (a - b) & \Rightarrow & r_1 - r_2 = 0\\\pause
                    & \Rightarrow & r_1 = r_2
      \end{eqnarray*}
    \end{proof}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eşdeğerlilik Tanıtı Örnekleri}

  \begin{teorem}
    \begin{eqnarray*}
      &                 & A \subseteq B\\
      & \Leftrightarrow & A \cup B = B\\
      & \Leftrightarrow & A \cap B = A\\
      & \Leftrightarrow & \overline{B} \subseteq \overline{A}
    \end{eqnarray*}
  \end{teorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eşdeğerlilik Tanıtı Örnekleri}

  \begin{proof}[$A \subseteq B \Rightarrow A \cup B = B$]
    $A \cup B = B \Leftrightarrow
      A \cup B \subseteq B \wedge B \subseteq A \cup B$

    \pause
    \bigskip
    \begin{columns}
      \column{.4\textwidth}
      $B \subseteq A \cup B$

      \pause
      \medskip
      \column{.5\textwidth}
      \begin{eqnarray*}
        x \in A \cup B & \Rightarrow & x \in A \vee x \in B\\\pause
        A \subseteq B  & \Rightarrow & x \in B\\\pause
                       & \Rightarrow & A \cup B \subseteq B
      \end{eqnarray*}
    \end{columns}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eşdeğerlilik Tanıtı Örnekleri}

  \begin{proof}[$A \cup B = B \Rightarrow A \cap B = A$]
    $A \cap B = A \Leftrightarrow
      A \cap B \subseteq A \wedge A \subseteq A \cap B$

    \pause
    \bigskip
    \begin{columns}
      \column{.4\textwidth}
      $A \cap B \subseteq A$

      \pause
      \medskip
      \column{.5\textwidth}
      \begin{eqnarray*}
        y \in A      & \Rightarrow & y \in A \cup B\\\pause
        A \cup B = B & \Rightarrow & y \in B\\\pause
                     & \Rightarrow & y \in A \cap B\\\pause
                     & \Rightarrow & A \subseteq A \cap B
      \end{eqnarray*}
    \end{columns}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eşdeğerlilik Tanıtı Örnekleri}

  \begin{proof}[$A \cap B = A \Rightarrow \overline{B} \subseteq \overline{A}$]
    \begin{eqnarray*}
      z \in \overline{B} & \Rightarrow & z \notin B\\\pause
                         & \Rightarrow & z \notin A \cap B\\\pause
      A \cap B = A       & \Rightarrow & z \notin A\\\pause
                         & \Rightarrow & z \in \overline{A}\\\pause
                         & \Rightarrow & \overline{B} \subseteq \overline{A}
    \end{eqnarray*}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Eşdeğerlilik Tanıtı Örnekleri}

  \begin{proof}[$\overline{B} \subseteq \overline{A} \Rightarrow A \subseteq B$]
    \begin{eqnarray*}
      \neg (A \subseteq B) & \Rightarrow & \exists w~[w \in A \wedge w \notin B]\\\pause
                 &             &                      \\
      w \in A    & \Rightarrow & w \notin \overline{A}\\\pause
                 &             &                      \\
      w \notin B & \Rightarrow & w \in \overline{B}\\\pause
      \overline{B} \subseteq \overline{A}  & \Rightarrow & w \in \overline{A}\\\pause
                 &             &                      \\
                 & \Rightarrow & A \subseteq B
    \end{eqnarray*}
  \end{proof}
\end{frame}

\section{Tümevarım}

\subsection{Giriş}

\begin{frame}
  \frametitle{Tümevarım}

  \begin{tanim}
    $S(n)$: $n \in \mathbb{Z}^+$ üzerinde tanımlanan bir yüklem

    \pause
    \medskip
    $S(n_0) \wedge (\forall k \geq n_0~[S(k) \Rightarrow S(k+1)])
      \Rightarrow \forall n \geq n_0~S(n)$
  \end{tanim}

  \pause
  \medskip
  \begin{itemize}
    \item $S(n_0)$: \emph{taban adımı}
    \item $\forall k \geq n_0~[S(k) \Rightarrow S(k+1)]$: \emph{tümevarım adımı}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tümevarım}

  \begin{center}
    \pgfuseimage{induction}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tümevarım Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $\forall n \in \mathbb{Z}^+~[1+3+5+\cdots+(2n-1)=n^2]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{itemize}
      \item $n=1$: $1=1^2$

      \pause
      \item $n=k$: $1+3+5+\cdots+(2k-1)=k^2$ kabul edelim

      \pause
      \item $n=k+1$:
      \begin{eqnarray*}
        &   & 1+3+5+\cdots+(2k-1)+(2k+1)\\\pause
        & = & k^2+2k+1\\\pause
        & = & (k+1)^2
      \end{eqnarray*}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tümevarım Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $\forall n \in \mathbb{Z}^+, n \geq 4~[2^n < n!]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{itemize}
      \item $n=4$: $2^4=16<24=4!$

      \pause
      \item $n=k$: $2^k < k!$ kabul edelim

      \pause
      \item $n=k+1$:\\
        $2^{k+1} = 2 \cdot 2^k < 2 \cdot k! < (k+1) \cdot k! = (k+1)!$
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Tümevarım Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $\forall n \in \mathbb{Z}^+, n \geq 14~\exists i,j \in \mathbb{N}~[n=3i+8j]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{itemize}
      \item $n=14$: $14=3 \cdot 2 + 8 \cdot 1$

      \pause
      \item $n=k$: $k=3i+8j$ kabul edelim

      \pause
      \item $n=k+1$:
      \begin{itemize}
        \item $k=3i+8j, j>0 \Rightarrow k+1=k-8+3 \cdot 3$\\
          $\Rightarrow k+1=3(i+3)+8(j-1)$
        \item $k=3i+8j, j=0, i \geq 5 \Rightarrow k+1=k-5 \cdot 3+2 \cdot 8$\\
          $\Rightarrow k+1=3(i-5)+8(j+2)$
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{frame}

\subsection{Güçlü Tümevarım}

\begin{frame}
  \frametitle{Güçlü Tümevarım}

  \begin{tanim}
    $S(n_0) \wedge
      (\forall k \geq n_0~[(\forall i \leq k~S(i)) \Rightarrow S(k+1)])
      \Rightarrow \forall n \geq n_0~S(n)$
  \end{tanim}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Güçlü Tümevarım Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $\forall n \in \mathbb{Z}^+, n \geq 2$\\
      n asal sayıların çarpımı şeklinde yazılabilir
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{itemize}
      \item $n=2$: $2=2$

      \pause
      \item $\forall i \leq k$ için doğru kabul edelim

      \pause
      \item $n=k+1$:
      \begin{enumerate}
        \item asalsa: $n=n$

        \pause
        \item asal değilse: $n=u \cdot v$:\\
          $u < k \wedge v < k \Rightarrow$ $u$ ve $v$ asal sayıların çarpımı
          şeklinde yazılabilir
      \end{enumerate}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Güçlü Tümevarım Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $\forall n \in \mathbb{Z}^+, n \geq 14~\exists i,j \in \mathbb{N}~[n=3i+8j]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{proof}[Tanıt]
    \begin{itemize}
      \item $n=14$: $14=3 \cdot 2 + 8 \cdot 1$\\
        $n=15$: $15=3 \cdot 5 + 8 \cdot 0$\\
        $n=16$: $16=3 \cdot 0 + 8 \cdot 2$

      \pause
      \item $n \leq k$: $k=3i+8j$ kabul edelim

      \pause
      \item $n=k+1$: $k+1=(k-2)+3$
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Hatalı Tümevarım Örnekleri}

  \begin{teorem}
    $\forall n \in \mathbb{Z}^+~[1+2+3+\cdots+n=\frac{n^2+n+2}{2}]$
  \end{teorem}

  \pause
  \begin{block}{Taban adıma dikkat}
    \begin{itemize}
      \item $n=k$: $1+2+3+\cdots+k=\frac{k^2+k+2}{2}$ kabul edelim

      \pause
      \item $n=k+1$:
      \begin{eqnarray*}
        &   & 1+2+3+\cdots+k+(k+1)\\\pause
        & = & \frac{k^2+k+2}{2}+k+1
          =   \frac{k^2+k+2}{2}+\frac{2k+2}{2}\\\pause
        & = & \frac{k^2+3k+4}{2}
          =   \frac{(k+1)^2+(k+1)+2}{2}
      \end{eqnarray*}

      \pause
      \item $n=1$: $1 \neq \frac{1^2+1+2}{2}=2$
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Hatalı Tümevarım Örnekleri}

  \begin{center}
    \pgfuseimage{error1}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Hatalı Tümevarım Örnekleri}

  \begin{teorem}
    Bütün atlar aynı renktir.

    \pause
    \bigskip
    $A(n)$: $n$ atlı kümelerdeki bütün atlar aynı renktir.

    \medskip
    $\forall n \in \mathbb{N^+}~A(n)$
  \end{teorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Hatalı Tümevarım Örnekleri}

  \begin{block}{$n$ üzerinden hatalı tümevarım}
    \begin{itemize}
      \item $n=1$: $A(1)$\\
        $1$~atlı kümelerdeki bütün atlar aynı renktir.

      \pause
      \medskip
      \item $n=k$: $A(k)$ doğru kabul edelim\\
        $k$~atlı kümelerdeki bütün atlar aynı renktir.

      \pause
      \medskip
      \item $A(k+1)=\{a_1,a_2,\dots,a_k\} \cup \{a_2,a_3,\dots,a_{k+1}\}$
      \begin{itemize}
        \item $\{a_1,a_2,\dots,a_k\}$ kümesindeki bütün atlar aynı renk ($a_2$)
        \item $\{a_2,a_3,\dots,a_{k+1}\}$ kümesindeki bütün atlar aynı renk
          ($a_2$)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Hatalı Tümevarım Örnekleri}

  \begin{center}
    \pgfuseimage{error2}
  \end{center}
\end{frame}

\section*{Kaynaklar}

\begin{frame}
  \frametitle{Kaynaklar}

  \begin{block}{Okunacak: Grimaldi}
    \begin{itemize}
      \item Chapter 2: Fundamentals of Logic
      \begin{itemize}
        \item 2.5. \alert{Quantifiers, Definitions, and the Proofs of Theorems}
      \end{itemize}

      \item Chapter 4: Properties of Integers: Mathematical Induction
      \begin{itemize}
        \item 4.1. \alert{The Well-Ordering Principle: Mathematical Induction}
      \end{itemize}
    \end{itemize}

  \begin{block}{Yardımcı Kitap: O'Donnell, Hall, Page}
    \begin{itemize}
      \item Chapter 4: Induction
    \end{itemize}
  \end{block}
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
